---
layout: default
intro: true
title: "Resumiendo a Bifo"
date: 2018-10-09 23:46:17 -0300
tag: bifo
---

# Generación Post Alfa

Cuando leí ese libro dije lo tengo que re-leer de vuelta y subrayar y resumir los fragmentos que mas resonancia me generen.

Aca está el intento de eso:

Sólo un proceso de autonomización del trabajo mental de la regla económica puede desactivar el dispositivo suicida del crecimiento capitalista que devasta el planeta. El trabajo cognitivo reticular precario es la función transversal capaz de
recombinar los elementos sociales en permanente cambio según una regla no acumulativa, no competitiva, no agresiva

Si el intelecto colectivo  no  logra  concatenarse  más  allá  del  comando  del  capital,  no  habrá salvación para el planeta y para los seres humanos que lo habitan. Extinción  o  barbarie  parece  ser  la  alternativa  que  se  dibuja  en  el horizonte del siglo XXI

Aunque  algunos  teóricos  como  André  Gorz  o  Jeremy  Rifkin  habían previsto una reducción del tiempo de trabajo social y una expansión del tiempo libre, lo que sucedió en los años 90 es exactamente lo contrario: desde aquella década la jornada laboral se volvió prácticamente ilimitada.  Una  intensa  campaña  ideológica  y  una  presión psicológica  competitiva  obligaron  al  trabajo  cognitivo  a  identificarse con  la  función  de  empresa.  La  distinción  entre  tiempo  de  trabajo  y tiempo de ocio ha sido progresivamente cancelada. El teléfono celular tomó el lugar de la cadena de montaje en la organización del trabajo cognitivo: el info-trabajador debe ser ubicado ininterrumpidamente y su condición es constantemente precaria

La  retórica  política  de  las  últimas  décadas  insiste  en  la  libertad individual,  pero  el  tiempo  laborable  celularizado  de  las  personas  es sometido a condiciones de tipo esclavista. La libertad formal es perfectamente respetada, pero la libertad es cancelada en el ejercicio concreto del tiempo de la vida. La libertad es puramente virtual, formal, jurídica. En realidad, nadie más uede ya disponer libremente de su propio tiempo. El tiempo no pertenece a los seres humanos concretos (y  formalmente  libres),  sino  al  ciclo  integrado  del  trabajo.  Sólo los drop out [desertores escolares], los vagabundos, los fracasados, los ociosos desocupados pueden disponer libremente de su tiempo

El esclavismo contemporáneo no es sancionado formalmente por la  ley,  sino  que  es  incorporado  rigurosamente  en  los  automatismos tecnológicos,  psíquicos,  comunicativos.  En  las  áreas  periféricas  del mundo –donde las corporaciones globales han localizado los trabajos manuales–  el  esclavismo  es  fácilmente  reconocible:  terribles  condiciones de trabajo, horarios de diez o doce horas seis días a la semana, 28 pagas inferiores al mínimo indispensable para una vida decente, explotación salvaje  del  trabajo  infantil.  En  el  corazón  de  la  metrópolis global el esclavismo tiene características originales: pálidos e hiperactivos trabajadores  cognitivos  zigzaguean  en  el  tráfico  ciudadano,  inhalando veneno y balbuceando por el celular. Son forzados, además, a ritmos sobre los que ya no tienen control alguno. Es la carrera del ratón: es preciso ir cada más rápido para pagar los costos de una vida que ya nadie vive

A lo  largo  de  todos  los  años  90  este  juego  se  pudo  sostener.  En aquel periodo funcionaba un verdadero sistema de capitalismo de masas, fundado  sobre  la  participación  de  los  trabajadores  en  el  mercado financiero,  y  sobre  la  ilusión  de  enriquecerse  rápidamente  dedicando todas las energías al trabajo. Los trabajadores cognitivos eran invitados a  invertir,  no  sólo  sus  energías,  sino  también  su  dinero,  en  las empresas en rápido ascenso en los mercados financieros. Esto era viable
gracias a la posibilidad de altas ganancias vinculadas al incremento de la productividad y gracias al continuo aumento del valor de las acciones de la Bolsa. Una machacante ideología publicitaria identificaba al éxito con el hiper-trabajo y estimulaba la ovilización de todas las energías cognitivas.  Las  mismas  energías  libidinales  se  transferían  a  la  esfera productiva. En aquellos años se vivía con el terror al sida, y el cuerpo ajeno mandaba vibraciones un poco eléctricas. Mejor no acercarse, mejor no dejarse llevar por la ternura, mejor invertir hasta el último gramo de vitalidad en la carrera frenética de la productividad.

La nueva clase productiva que se va formando, el  cognitariado,  no es  geográficamente  delimitable  ni  políticamente controlable.
Es una clase cosmopolita, curiosa, socialmente y geográficamente móvil, rebelde a toda limitación de la libertad.

El socialismo autoritario de los países del Este se desplomó  porque la  nueva  clase  social  global,  el  cognitariado,  erosionó  el dominio y difundió en todas partes expectativas de consumo, estilos de vida y modelos culturales incompatibles con la forma stática del sistema socialista. En ese sentido, 1989 es una prosecución de 1968

El paso a lo postindustrial
En  primer  lugar  debemos  fijarnos  en  el  cambio  productivo  que afecta a las sociedades occidentales a partir de los años 70 y que se va  haciendo  cada  vez  más  profundo,  rápido  y  estremecedor  en  los dos decenios siguientes. Se trata de una transformación determinada por  la  difusión  de  las  tecnologías  microelectrónicas  (y  después por la digitalización), pero también por la creciente desafección de los obreros industriales al trabajo de fábrica. “Desafección” es una palabra  clave  para  comprender  la  situación  social  y  la  cultura  en torno a la que se forma el movimiento del 77. Desafección al trabajo es la fórmula con la que se definía (por parte del establishment periodístico, patronal y también sindical) la tendencia de los obreros,
sobre  todo  de  los  obreros  jóvenes,  a  ponerse  enfermos,  a  elegir  el despido, a trabajar poco y mal.
Los empresarios señalaban que la desafección era la causa principal de la caída de los índices de productividad. Y de hecho las cosas eran así.
"È ora, è ora, lavora solo un’ora".
"Lavoro zero, reddito intero/tutta la produzione all’automazione".
"Ya es hora, ya es hora, trabaja sólo una hora."
"Trabajo cero, sueldo entero/toda la producción a la automatización."

Éstos eran los eslóganes que lanzaban a mediados de los 70 los jóvenes obreros  autónomos  en  las  fábricas  más  “extremistas”  como  la  de carrocerías de la Fiat de Mirafiori, el Petroquimico de Porto Marghera o la Siemens de Milán. Se trataba de eslóganes toscos, elementales. Pero tras ellos se ocultaba un cambio cultural y también una reflexión política nada superficial. El significado de aquellos eslóganes, de aquella desafección, era de hecho el fin de la ética del trabajo y el correspondiente fin de la necesidad social del trabajo industrial. Eran los años en los que la tecnología empezaba a hacer posible una progresiva sustitución del trabajo
obrero. Y eran los años en los que el rechazo del trabajo se abría camino en la cultura juvenil y en la teorización de grupos como Potere Operaio y Lotta Continua, que tenían cierto eco en las fábricas del norte, en especial en 1969-70

El movimiento de estudiantes y jóvenes proletarios que se difundió en 1977 de las universidades a los círculos del proletariado juvenil y  a  los  barrios,  retomaba  los  eslóganes  y  la  hipótesis  del  rechazo  al trabajo y los convertía en un elemento de separación profunda, traumática frente a la tradición cultural y política de la izquierda. La ética del trabajo, sobre la que se había fundado la experiencia del  movimiento  obrero  tradicional,  empezaba  a  desmoronarse.  En primer lugar, en la conciencia de los jóvenes obreros deseosos de libertad, de ocio y de cultura. A continuación, en las posibilidades tecnológicas mismas del sistema productivo. La reducción del tiempo de trabajo  necesario  gracias  a  la  introducción  de  tecnologías  automáticas y  el  proceso  de  rechazo  al  trabajo  son  convergentes  y  en  cierto modo interdependientes. A partir de los años 70 los obreros de fábrica
habían empezado a mostrar una creciente insubordinación sindical, política y de comportamiento. Se difundía el rechazo del trabajo
alienado porque la clase obrera de fábrica había empezado a conocer formas de vida más ricas, gracias a la escolarización, a la movilidad, a la difusión popular de la cultura crítica. Después del 68, la insubordinación obrera se encontró con el movimiento de los estudiantes y del trabajo intelectual y los dos fenómenos se habían fundido, en algunos casos de forma casi consciente

Pero  al  mismo  tiempo  se  había  ido  desarrollando la búsqueda de procedimientos productivos cada vez más automatizados, con uso integrado de la microelectrónica y de sistemas flexibles. Los obreros querían trabajar menos y los ingenieros investigaban tecnologías orientadas a reducir el tiempo de trabajo necesario, a automatizar la producción. Entre finales de los 70 y el inicio de los 80 ambas tendencias se encontraron. Pero, por desgracia, se encontraron bajo el signo de la reacción capitalista y de la revancha antiobrera, y no bajo el signo del poder obrero y la autoorganización. El movimiento obrero no había logrado traducir la protesta obrera en autoorganización del proceso productivo

Y  llegaron  los  años  de  la  contraofensiva.  En  lugar  de  reducir  el tiempo de trabajo socialmente necesario y liberar tiempo de vida del trabajo, el capital logró, en los años de la reestructuración y de la afirmación del neoliberalismo, destruir la organización obrera mediante el despido de las vanguardias. Se iniciaba así la reducción cuantitativa y política de la fuerza obrera. Se iniciaba la contrarrevolución liberal. Pero en el centro mismo de este paso está el movimiento del 77, que se presentó conscientemente, declaradamente, como un movimiento contra el trabajo industrial

Deleuze propone interpretar la gran transición que se dibuja como la transición de las sociedades disciplinarias a las sociedades de control. Las sociedades disciplinarias son las modernas descritas por Michel Foucault. Son sociedades en las que se disciplinan los cuerpos y las mentes, se construyen cajas como la fábrica, la cárcel, el hospital, el manicomio, la ciudad monocéntrica. En estas sociedades la represión tiene un carácter institucional y centralizado, y consiste en la imposición de reglas y estructuras estables. La sociedad  que  va  tomando  forma  en  los  últimos  decenios  del  siglo XX tiene un carácter completamente diferente de las que, con Foucault, podemos  llamar  sociedades  disciplinarias.  Funcionan  sobre la base de controles insertos en el propio genoma de las relaciones sociales:  automatismos  informáticos,  tecnológicos,  automatismos lingüísticos y financieros.

En apariencia, esta sociedad garantiza el máximo de libertad a sus componentes. Cada uno puede hacer lo que le parece. No hay ya imposición de normas. No se pretende ya disciplinar los comportamientos individuales  ni  los  itinerarios  colectivos.  Pero  el  control  está  inserto en  el  dispositivo  del  cerebro  humano,  en  los  dispositivos  que  hacen posibles las relaciones, el lenguaje, la comunicación, el intercambio. El control está en todas partes, no está políticamente centralizado. El movimiento
del 77 percibe este campo problemático, y no es casual que precisamente en esos años se empiece a dibujar con claridad el paso del
pensamiento estructuralista al postestructuralista, si podemos llamar así  al  pensamiento  rizomático  y  proliferante  que  tiene  su  expresión más  significativa  en El  anti-Edipo  de  Deleuze  y  Guattari. Imaginaciones esquizoides sustituyen a las representaciones disciplinares de tipo paranoico. El movimiento del 77 no quiere estar obsesionado con la  centralidad  política  del  estado,  del  partido,  de  la  ideología. Prefiere dispersar su atención, su acción transformadora, su comunicación por territorios mucho más deshilachados: las formas de convivencia, las drogas, la sexualidad, el rechazo del trabajo, la experimentación de formas de trabajo con motivación ética, la creatividad.

Visto a  toro  pasado,  podemos  afirmar  que  la  identificación  entre  estado y poder obrero era una de las más profundas mentiras de la teoría y la práctica estalinianas, y una de las huellas más indelebles de la tradición tercerinternacionalista y comunista

Al mismo tiempo, el pensamiento filosófico, en especial en Francia,  repiensa  en términos  de  microfísica  el  horizonte  del  poder  y el de la liberación. La subjetividad ya no es identificada del modo monolítico  propio  de  la  ideología,  de  la  política,  de  la  pertenencia social,  sino  mediante  toda  una  microfísica  de  las  necesidades,  del imaginario, del deseo. La noción de microfísica social fue introducida en la discusión por Michel Foucault y posteriormente desarrollada por Gilles Deleuze y Félix Guattari en El anti-Edipo. La noción de  sujeto  es  sustituida  por  la  de  subjetivación,  para  indicar  que  el sujeto no es algo dado, socialmente determinado e ideológicamente consistente.  En  su  lugar,  debemos  ver  procesos  de  atracción  y  de
imaginación que modelan los cuerpos sociales, haciendo que actúen como  sujetos  dinámicos,  mutables,  proliferantes.  La  Historia  de  la locura  de  Michel  Foucault, El  anti-Edipo   de  Deleuze  y  Guattari  y Fragmentos de un discurso amoroso de Roland Barthes son libros en torno a los cuales se desarrolló en aquellos años un enorme interés. Estos  libros  acabaron  por  convertirse  en  puntos  de  referencia  del discurso político, a pesar de no tener carácter de programa político. Estos  libros  proponían  un  estilo,  el  estilo  nómade,  no  identitario, flexible pero no integrable, creativo pero no competitivo. El movimiento  boloñés  alimentó  su  lenguaje  y  sus  comportamientos  con las  palabras  que  salían  de  aquellos  libros  y  por  ello  desarrolló  con
anticipación una idea del movimiento como agente simbólico, como colectivo de producción mediática, como sujeto colectivo de enunciación, por utilizar la expresión de Guattari.

Durante  todo  el  siglo  del  movimiento  obrero,  el  problema  de  la producción cultural se había planteado en términos puramente instrumentales, en términos de contrainformación, de restablecimiento de la verdad proletaria contra la mentira burguesa. La cultura era considerada (según las tesis del materialismo histórico) como una superestructura, un efecto determinado por las relaciones de producción. El pensamiento postestructuralista francés puso en crisis esta visión mecánica

La cultura dejó de ser considerada una superestructura, para entenderse como una producción simbólica que entra a formar el imaginario, es decir, el océano de imágenes, de sentimientos, de expectativas, de deseos y de motivaciones sobre el que se funda el proceso social, con sus cambios y sus virajes.

La centralidad de la clase obrera ha sido un gran mito político del siglo XX, pero el problema que nos debemos poner es el de la autonomía del espacio social respecto al dominio capitalista  así como también el de las diferentes composiciones culturales, políticas e imaginarias que el trabajo social elabora. Por ello, yo prefiero la expresión composicionismo  para definir este movimiento de pensamiento

En lugar del sujeto histórico, el pensamiento composicionista comienza a pensar en términos de subjetiv/acción.

Me gusta esta idea de que el lugar en el que se desenvuelven los procesos históricos  no  es  el  sólido  y  rocoso  territorio  hegeliano,  sino  un  ambiente químico en el cual sexualidad, enfermedad y deseo combaten y se encuentran y se mezclan y continuamente cambian el panorama.

Si usamos el concepto de composición  podremos entender mejor lo sucedido en Italia en los años 70 y qué quiere decir autonomía: no la constitución de un sujeto, no la identificación de los seres humanos en  una  figura  social  fija,  sino  el  cambio  continuo  de  las  relaciones sociales, la identificación y la desidentificación sexual y el rechazo del trabajo. El rechazo del trabajo, en efecto, es generado por la complejidad de las investiduras sociales del deseo. En este cuadro, autonomía significa que la vida social no depende sólo de la relación disciplinaria impuesta por el poder económico, sino también de los desplazamientos,  los  deslizamientos
y  las  disoluciones  que  constituyen  en  sí  el proceso de autocomposición de la sociedad viviente. Lucha, retirada, alienación, sabotaje, líneas de fuga del sistema de dominio capitalista. Éste  es  el  significado  de  la  expresión rechazo  al  trabajo
.  Rechazo  al trabajo significa simplemente: “no quiero ir al trabajo porque prefiero dormir”. Pero esta pereza es la fuente de la inteligencia, de la tecnología y del progreso. Autonomía es la autorregulación del cuerpo social, en su independencia y sus interacciones con la norma disciplinar.

El movimiento de autonomía de los años 70 puso en marcha un proceso  peligroso  pero  indispensable.  Un  proceso  que  fue  desde  el rechazo social al dominio capitalista a la venganza capitalista bajo la forma de la desregulación, la libertad de empresa frente a cualquier tipo de control estatal, la destrucción de las protecciones sociales, la reducción y la tercerización de la producción, el recorte de los gastos públicos, la destasación y, finalmente, la flexibilización. El movimiento de autonomía, efectivamente, puso en marcha la desestabilización del contexto social emergido luego de un siglo de presiones sindicales y  regulación  estatal.  ¿Cometimos  acaso  un  terrible  error?  ¿Deberíamos arrepentirnos de las acciones de disenso y sabotaje, de autonomía, de rechazo del trabajo, que parecen haber provocado la desregulación capitalista? Definitivamente, no

El  movimiento  de  autonomía  anticipó  efectivamente  la  tendencia,  pero  el  fenómeno  de  la  desregulación  está  inscripto  en  las  líneas  de  desarrollo  del  capitalismo  postindustrial  y  estaba  implícito naturalmente en la reestructuración tecnológica de la globalización productiva.  Existe  una  relación  estrecha  entre  rechazo  del  trabajo, informatización de las fábricas, reducción de los trabajadores fijos y tercerización de los empleados con la flexibilización del ciclo global de  la  producción.  Pero  esta  relación  es  mucho  más  compleja  de  lo que puede ser una cadena de causas y efectos. El proceso de desregulación estaba inscripto en el desarrollo de las nuevas tecnologías que  permitían  a  las  corporaciones  capitalistas  lanzar  el  proceso  de globalización.

Desregulación  no  significa  solamente  emancipación  de  la  empresa privada respecto del estado y reducción del gasto público y de
la  asistencia  social.  Significa  también  flexibilización  del  trabajo.  La realidad  de  la  flexibilidad  del  trabajo  es  la  otra  cara  de  este  tipo  de emancipación de la disciplina capitalista. No deberíamos subestimar la conexión entre el rechazo al trabajo y la flexibilización que le sucedió.  Una  de  las  ideas  fuerza  del  movimiento  de  autonomía  era  “ser precario es lindo”. La precariedad del trabajo es una forma de autonomía respecto al trabajo regular que dura toda la vida. En los años 70
era común trabajar por algunos meses, luego renunciar para irse de viaje, al tiempo regresar y retomar el trabajo por pocos meses y así sucesivamente. En condiciones de casi pleno empleo y en presencia de una difundida cultura igualitaria, no competitiva, no consumista, un estilo de vida de ese tipo es posible y hace bien al cuerpo y al espíritu. La ofensiva neoliberal de los años 80 apuntaba a invertir la relación de fuerzas. Desregulación y flexibilización del trabajo fueron el efecto y la inversión de la autonomía obrera. Debemos entenderlo no sólo por razones históricas. Si queremos entender qué debemos hacer hoy, en la época de la plena flexibilidad del trabajo pero también en una fase de crisis del neoliberalismo, debemos comprender cómo se verificó la
ocupación del campo del deseo social, en aquel pasaje de los años 70 a los 80, por parte de una imaginario economicista competitivo.

En  los  últimos  decenios,  la  informatización  de  la  maquinaria  ha jugado  un  rol  crucial  en  la  flexibilización  del  trabajo,  junto  con  la intelectualización  e  inmaterialización  de  los  principales  ciclos  de  la producción. La introducción de las nuevas tecnologías electrónicas y la informatización del ciclo productivo abrió el camino a la creación de una red global de infoproducción desterritorializada, deslocalizada y  despersonalizada.  Cada  vez  más,  la  red  global  de  infoproducción
se convirtió en el sujeto del proceso social de trabajo, y el tejido humano  de  personas  que  lo  componen  se  ha  fragmentado  hasta  casi disolverse.  Ya  no  hay  seres  humanos  que  trabajan  sino  fragmentos temporales  sujetados  al  proceso  de  valorización,  átomos  de  tiempo recombinados  en  el  proceso  productivo  global.  Los  trabajadores  industriales habían rechazado su papel en la fábrica, y de esta manera habían  ganado  libertad  y  autonomía  respecto  al  dominio  capitalista del  control  sobre  sus  tiempos  de  vida.  Pero  esta  situación  condujo a  los  capitalistas  a  invertir  en  tecnologías  que  ahorran  trabajo,  y  a cambiar  la  composición  técnica  del  proceso  productivo  para  poder expulsar  a  los  obreros  industriales  y  a  sus  formas  de  organización autónomas, para poder crear una nueva organización del trabajo que fuese mucho más flexible.

Intelectualización e inmaterialización del trabajo es una de las caras de la mutación de las formas de producción social.

La perspectiva de la extensión planetaria del proceso de producción industrial había sido previsto por Mario Tronti en un
artículo aparecido en el último número de la revista Classe Operaia , en 1967.  Tronti  escribió:  “El  fenómeno  más  importante  de  las  próximas décadas  hasta  el  fin  del  siglo  XX  será  el  desarrollo  de  la  clase  obrera a  escala  planetaria  global”. La  globalización  y  la informatización podían preverse como un efecto del rechazo al trabajo en los países occidentales industriales.  Durante los últimos dos decenios del siglo XX hemos asistido a una suerte de alianza entre el capital recombinante y el trabajo cognitivo.

La  alianza  del  trabajo  cognitivo  con  el  capital  financiero  produjo  efectos  culturales  importantes,  como  la  identificación  ideológica del trabajo y la empresa. Los trabajadores fueron empujados a verse como  empresarios  de  sí  mismos,  y  en  esta  manera  de  ver  hay  algo de verdadero si se lo relaciona con el período de florecimiento de las empresas
puntocom,  cuando  el  trabajador  cognitivo  podía  crear  su empresa invirtiendo su fuerza intelectual (una idea, un proyecto, una
fórmula) como bien valuable en términos financieros.

Era el período que Geert Lovink, en su importante libro Dark fiber, definió como puntocom manía. ¿Qué fue la puntocom manía? Digamos que la participación de masas en el ciclo de la inversión financiera de los años 90 puso en marcha una proceso de autoorganización
de los productores cognitivos. Los trabajadores cognitivos invertían su experiencia, saber y creatividad, y encontraban en el mercado accionario los medios para crear empresas. Para muchos, la forma-empresa se convirtió en el punto en el cual se encontraban el capital financiero y el trabajo cognitivo de alto potencial productivo

a ideología libertaria y liberal que dominaba la cibercultura (sobre todo americana) en los años 90 idealizaba el mercado presentándolo como  un  ambiente  puro.  En  este  ambiente  natural,  como  la  lucha por la supervivencia del más fuerte que hace posible la evolución, el trabajo  encuentra  los  medios  necesarios  para  valorizarse  y  devenir empresa. Librado a su propia dinámica, el sistema económico en red estaba  destinado  a  optimizar  los  beneficios  económicos  para  todos, propietarios  y  trabajadores,  también  porque  la  distinción  entre  propietarios y trabajadores se hacía cada vez más imperceptible cuando
se  entraba  en  el  circuito  productivo  virtual.  Este  modelo,  teorizado por autores como Kevin Kelly y transformado por la revista Wired en una  especie  de Weltanschauung  [concepción  del  mundo]  digital-liberal, arrogante y triunfalista, ha entrado en bancarrota al comienzo del nuevo  milenio,  junto  con  la new  economy y  con  una  gran  parte  del ejército de emprendedores cognitivos que habían habitado el mundo de los puntocom. La razón de la bancarrota está en el hecho de que el modelo de un mercado perfectamente libre es una mentira teórica y práctica. Lo que el neoliberalismo reforzó con el tiempo no fue el libre mercado, sino el monopolio.

La alianza Bush-Gates sancionó la liquidación del mercado, y en ese punto la fase de la lucha de clases al interior de lo virtual terminó. Una parte de la clase virtual ingresó en el complejo militar-industrial, otra (la mayoría) fue expulsada de la empresa y empujada a las márgenes de una explícita proletarización.  En  el  plano  cultural  están  emergiendo  las  condiciones para la formación de una conciencia social del cognitariado y éste podría ser el fenómeno más importante de los años por venir, la única
clave que pueda ofrecer soluciones al desastre.

Con  el crash del puntocom, el  trabajo  cognitivo  se  separó  del capital.  Los  artesanos  digitales,  que  en  los  años  90  se  sintieron empresarios  de  su  propio  trabajo,  se  darán  cuenta  poco  a  poco  de que  han  sido  embaucados,
despojados,  expropiados,  y  esto  creará las condiciones de una conciencia de nuevo tipo en los trabajadores cognitivos. Se darán cuenta de que aun poseyendo toda la potencia productiva, han sido expropiados de sus frutos por una minoría de especuladores ignorantes pero hábiles en el manejo de los aspectos legales y financieros del proceso productivo. El sector improductivo
de  la  clase  virtual,  los  abogados  y  los  contadores,  se  apropian  del plusvalor  cognitivo  producido  por  los  físicos,  los  informáticos,  los químicos, los escritores, los operadores de medios. Pero éstos pueden separarse del castillo jurídico y financiero del semiocapitalismo y construir una relación directa con la sociedad, con los usuarios. Y entonces se iniciará tal vez el proceso de autoorganización autónoma del trabajo cognitivo. Un proceso que está ya en acto, como demuestran las experiencias del medioctivismo y la creación de redes de solidaridad como el trabajo migrante

Para  nosotros  era  necesario  atravesar  el  purgatorio  de  los puntocom, la ilusión de una fusión entre trabajo y empresa capitalista, incluso  el  infierno  de  la  recesión  y  la  guerra  infinita,  para  poder  ver emerger  el  problema  en  términos  claros.  De  una  parte,  el  sistema inútil y obsesivo de la acumulación financiera y la locura de la privatización del conocimiento público, la herencia de la vieja economía industrial. De otra parte, el trabajo productivo cada vez más inscripto en las funciones cognitivas de la sociedad. El trabajo cognitivo comienza a  verse  como  cognitariado,  y  comienza  a  construir  instituciones  de
conocimiento, de creación, de cura, de invención y de educación que son autónomas del capital.

En la net economy, la flexibilidad evolucionó en forma de fractalización del trabajo. Fractalización significa fragmentación del tiempo de actividad. El trabajador no existe más como persona. Es solamente un productor intercambiable de microfragmentos de semiosis recombinante que entra en el flujo continuo de la red. El capital ya no paga la disponibilidad del trabajador a ser explotado durante un largo período  tiempo,  no  paga  más  un  salario  que  cubra  completamente  el campo  de  las  necesidades  económicas  de  una  persona  que  trabaja. Al  trabajador  (máquina  que  posee  un  cerebro  que  puede  ser  usado por fragmentos de tiempo) se le paga su prestación puntual, ocasional, temporánea. El tiempo de trabajo se fractaliza y se celulariza. Las células  de  tiempo  están  en  venta  en  la  red  y  las  empresas  pueden comprar tantas como quieran, sin implicarse de ningún modo en la protección social del trabajador. El trabajo cognitivo es un océano de microscópicos  fragmentos  de  tiempo,  y  la  celularización  es  la  capacidad  de  recombinar  esos  fragmentos  en  el  marco de  un  semioproducto singular. El teléfono celular puede ser visto como la cadena de
montaje del trabajo cognitivo

Éste es el efecto de la flexibilización y de la fractalización del trabajo: lo que era autonomía y poder político del trabajo se convirtió en total dependencia de éste respecto a la organización capitalista de la red global. Éste es el núcleo central de la creación del semiocapitalismo. Lo que era rechazo al trabajo se convirtió en dependencia completa  de  las  emociones  y  del  pensamiento  respecto  al  flujo  de información.  Y  el  efecto  de  esto  es  una  especie  de  colapso  nervioso  que  golpea  la  mente  global  y  provoca  eso  que  nos  hemos  acostumbrado a llamar el crash del puntocom. La crisis del capitalismo
financiero de masas se puede ver como un efecto del colapso de la investidura económica de deseo social. Uso la palabra colapso en un
sentido  no  metafórico  sino  más  bien  como  descripción  clínica  de lo  que  está  sucediendo  en  la  mente  occidental.  La  palabra  colapso expresa un derrumbe patológico del organismo psicosocial. Lo que vimos  en  el  período  siguiente  a  los  primeros  signos  del  derrumbe económico, en los primeros meses del nuevo siglo, es un fenómeno psicopático, es el colapso de la mente global.

La economía de la atención se convirtió en un sujeto importante en los últimos años. Los trabajadores virtuales tienen cada vez menos
tiempo de atención disponible porque están envueltos en un número creciente  de  tareas  mentales  que  ocupan  cada  espacio  de  su  tiempo de atención, y ya no tienen tiempo para dedicar a sus vidas, al amor, a la ternura, al afecto. Toman Viagra porque no tienen tiempo para los preliminares del sexo.

La celularización ha traído una especie de ocupación permanente del tiempo de vida. El efecto de esto es una psicopatologización de la relación social. Los síntomas son evidentes: millones de cajas de psicofármacos se venden en las farmacias, la epidemia de los déficits de atención se difunde entre niños y adolescentes, la difusión en las escuelas de fármacos como el Ritalin se vuelve normal, y una epidemia de pánico parece desarrollarse. El escenario de los primeros años del nuevo milenio aparece como dominado por un auténtica ola de comportamiento psicopático. El fenómeno suicida se difunde mucho más allá de los límites del fanatismo islámico. Desde el 11 de septiembre de 2001, el suicidio se convirtió en el acto político crucial de la escena política global. El suicidio agresivo no debe ser visto tan sólo como un fenómeno de desesperación y agresión, sino también como una declaración del fin. La ola suicida parece sugerir que el género humano está totalmente desfasado, y la desesperación se convirtió en la idea prevaleciente sobre el futuro.

¿Y entonces? No tengo respuestas para dar. Lo que podemos hacer  es  lo  que  efectivamente  ya  estamos  haciendo:  la  autoorganización del trabajo cognitivo es la única vía para ir más allá del presente psicopático.
No creo que el mundo pueda ser gobernado por la razón. La utopía del Iluminismo fracasó. Pero pienso que la diseminación de conocimiento autoorganizado pueda crear el marco social de un número infinito de mundos autónomos. El proceso de creación de la red es tan complejo que no puede ser gobernado por la mente humana. La mente global es demasiado compleja para ser conocida y dominada por mentes locales subtotales. No podemos conocer, no podemos controlar, no podemos gobernar, la fuerza total de la mente global. Pero podemos gobernar el proceso singular de producción de un mundo singular de sociabilidad. Esto es, hoy, la autonomía.

Las  raíces  de  la  devastación  psíquica  que  golpea  a  las  generaciones post-alfabéticas se encuentran en el enrarecimiento del contacto corpóreo  y  afectivo,  en  la  modificación  horrorosa  del  ambiente  comunicativo, en la aceleración de los estímulos a los que la mente es sometida

La  fragmentación  y  la  precarización  de  los procesos  productivos  ha  vuelto  sumamente  frágil  las  identidades sociales,  la  presencia  del  otro  se  ha  vuelto  discontinua,  incómoda, competitiva. Las agregaciones productivas se disuelven rápidamente, se desplazan de manera continua y esto fragiliza la comunidad y pulveriza la memoria colectiva. La identificación se vuelve imaginaria, la conciencia vectorial. No es importante lo que somos sino lo que pensamos que podemos ser mañana.

La conciencia, que para Marx es un producto del ser social, para nosotros hoy es sobre todo un producto del imaginario social.

Comenzamos a ver hoy los efectos que la mutación tecno-cognitiva produjo sobre dos generaciones sucesivas: la videoelectrónica y la
celular-conectiva. La primera nace a fines de los años 70 cuando en el ambiente de la vida cotidiana se difunden los aparatos televisivos, conquistando un lugar central en la atención colectiva

Marshall McLuhan habla sobre esto en su fundamental ensayo de 1964, Understanding  media,  en  el  que  estudia  el  pasaje  de  la  esfera alfabética a la esfera videoelectrónica y concluye con una preciosa intuición: cuando a lo secuencial le sigue lo simultáneo, las capacidades de  elaboración  crítica  son  remplazadas  por  capacidades  de  elaboración mitológica. La facultad crítica resupone una estructuración particular del mensaje: la secuencialidad de la escritura, la lentitud de la lectura, la posibilidad de juzgar en secuencias el carácter de verdad y de falsedad de los enunciados. En esas condiciones era posible la discriminación crítica que caracterizó las formas culturales de la modernidad. Pero en la esfera de la comunicación videoelectrónica la crítica ha  sido  progresivamente  sustituida  por  una  forma  de  pensamiento mitológico, y la capacidad de discriminar entre la verdad o falsedad de
los enunciados se ha vuelto imposible e irrelevante

Este  pasaje  se  constata  en  la  tecno-mediosfera  que  se  desarrolla en las décadas de los 60 y 70. La generación que nace hacia fines de los años 70 comienza a manifestar los primeros signos de una impermeabilidad a los valores de la política y de la crítica que habían sido fundamentales para las generaciones anteriores. No se puede hablar, en rigor, de rechazo a la política sino más bien de una incompatibilidad cognitiva con la temporalidad histórica y, por consiguiente, con la imaginación ideológica de tipo progresista.
Con todo, a partir de los años 90 se verifica incluso una mutación mucho más radical a partir de la difusión de las tecnologías digitales y la conformación de la red global. Los modos de funcionamiento de la mente humana se remodelan, ahora, según dispositivos técnico-cognitivos de tipo reticulares, celulares y conectivos.

Con  la  difusión  capilar  de  terminales  que  vuelven  posible  la  conexión con la infósfera, el flujo de estímulos nerviosos que envuelve al organismo consciente de los niños se intensifica hasta estallar, y el tiempo de atención disponible es saturado. En la época celular-conectiva la mente infantil se forma en un ambiente mediático totalmente diferente respecto al de la humanidad moderna, y experimenta el tiempo  según  una  modalidad  fragmentaria  y  recombinante.  Ya  no contamos con flujos de tiempo continuo, sino con cápsulas de tiempo-atención. Conexiones puntuales, ámbitos operativos separados. La percepción de sí se transforma: el individuo vive su tiempo como un conjunto de células recombinantes. El proceso de socialización se remodela sobre el plano cognitivo, perceptivo, psíquico. La conjunción entre cuerpos físicos ásperos, polvorientos, estriados  e  imprevisibles  es  rápidamente  sustituida  por  un  régimen  de conexión  entre  segmentos  compatibles,  lisos,  depilados,  abstractos. Recombinantes, modulares, predecibles.El individuo se percibe como un conjunto de fragmentos tempo-informacionales disponibles para entrar en conexión.

Lo  que  cambia  en  el  pasaje  generacional  post-alfabético  no  son los contenidos, los valores de referencia, las opciones políticas, sino el formato de la mente colectiva, el paradigma técnico de elaboraciones mentales: dos sucesivas configuraciones tecnológicas, primero la videoelectrónica y luego la celular-conectiva, remodelan la infósfera y modifican la mente colectiva.
Este proceso de transformación es, también, un proceso de mutación del organismo consciente. La mente manifiesta nuevas potencias conectivas, nuevas competencias interactivas, pero el pasaje es atravesado por disturbios, sufrimientos y patologías.

trabajo y deseo
En su libro más conocido Pierre Levy propone la noción de inteligencia  colectiva.  Pero  la  existencia  social  de  los  trabajadores  cognitivos no  se  agota  en  la  inteligencia:  los  cognitarios  son  también  cuerpo, esto es, nervios que se tensan en el esfuerzo de atención constante, ojos que se fatigan en su estar fijos sobre una pantalla. La inteligencia colectiva no reduce ni resuelve la existencia social de los cuerpos que producen esta inteligencia. ¿Qué significa trabajar hoy? Tendencialmente el trabajo tiene una característica física uniforme: nos sentamos delante de una pantalla y  movemos  los  dedos  sobre  un  teclado,  digitamos.  Pero,  al  mismo tiempo, el trabajo es mucho más diferenciado cuando consideramos los contenidos que elabora. El arquitecto, el agente de viajes, el programador y el abogado realizan los mismos gestos físicos, pero no podrían de ninguna manera intercambiar sus trabajos porque cada uno de ellos desarrolla una tarea específica, local e intraducible para quien no está familiarizado con ese contenido complejo de conocimiento. El  trabajo  industrial  mecánico  se  caracterizaba  por  su  sustancial
intercambiabilidad y por su despersonalización. En consecuencia, era percibido  como  algo  ajeno,  un  deber  que  se  desarrolla  sólo  porque a  cambio  se  obtiene  un  salario.  El  trabajo  asalariado  en  relación  de dependencia era pura prestación de tiempo.
Las tecnologías digitales abren una perspectiva completamente nueva para el trabajo. En primer lugar, cambia la relación entre la concepción y la ejecución, al mismo tiempo que varía la relación entre contenido intelectual del trabajo y ejecución manual. El trabajo manual tiende a ser desarrollado por maquinarias manejadas automáticamente, mientras que el trabajo innovador (que produce más valor) es el trabajo cognitivo. La materia a transformar es simulada por secuencias digitales. El contenido del  trabajo  se  mentaliza,  pero  al  mismo  tiempo  los  límites  del  trabajo productivo  se  vuelven  inciertos.  La  misma  noción  de  productividad  se vuelve imprecisa: la relación entre tiempo y cantidad de valor producido se torna difícil de establecer, porque no todas las horas de un trabajador cognitivo son iguales en términos de productividad.
La noción marxiana de trabajo abstracto se redefine. ¿Que quiere decir “trabajo abstracto” en el lenguaje de Marx? Significa erogación de tiempo que produce valor sin considerar su cualidad, sin relación con la utilidad específica y concreta de los objetos que introduce en el mundo. El trabajo industrial tendía hacia la abstracción porque su utilidad concreta era totalmente irrelevante respecto de la función de valorización económica.
¿Podríamos  decir  que  esta  abstracción  progresiva  continúa  operando  hoy  en  la  era  de  la  info-producción?  En  cierto  sentido  sí;  es más, podríamos decir que esta tendencia es llevada hasta su máxima potencia,  porque  desaparece  todo  residuo  de  materialidad  y  de  concreción de las operaciones laborales, y sólo permanecen las abstracciones simbólicas, los
bit, los dígitos, las diferencias de información, sobre los que se ejercita la actividad productiva. Bien podríamos decir
que la digitalización del proceso de trabajo volvió a todos los trabajos iguales desde el punto de vista físico y ergonómico. Todos hacemos lo mismo: nos sentamos delante de una pantalla y tecleamos, mientras las máquinas automáticas convierten nuestra actividad en un programa televisivo, una operación quirúrgica o bien en un automóvil.
Desde el punto de vista físico no hay diferencias entre un agente de viaje, un empleado de una petroquímica y un escritor de novelas policiales.
Pero, al mismo tiempo, el trabajo se vuelve parte de una actividad mental que elabora signos llenos de saber. Se vuelve muy específico y más especializado: el abogado y el arquitecto, el técnico informático y el cajero de un supermercado están frente a la misma pantalla y  aprietan  las  mismas  teclas,  pero  uno  no  podría  jamás  ocupar  el puesto  del  otro  porque  el  contenido  de  su  trabajo  es  irreductiblemente distinto y no traducible.
Un obrero químico y uno metalúrgico hacen trabajos totalmente distintos desde el punto de vista físico, pero un metalúrgico necesita
de unos pocos días para adquirir el conocimiento operativo del trabajo del químico y viceversa. Cuanto más el trabajo industrial se simplifica, tanto más intercambiable se vuelve. Delante de la computadora y conectado a la máquina universal de elaboración y de comunicación las  terminales  humanas  realizan  los  mismos  movimientos  corporales, pero cuanto más el trabajo se simplifica desde el punto de vista físico tanto menos intercambiables son los conocimientos, las capacidades y las prestaciones.
El trabajo digitalizado manipula signos absolutamente abstractos, pero  su  funcionamiento  recombinante  es  cada  vez  más  específico, cada vez más personalizado y por lo tanto cada vez menos intercambiable. Por eso los empleados
high tech (que crean o utilizan alta tecnología) tienden a considerar al trabajo como la parte más esencial de su vida, la más singular y personalizada.
Exactamente lo contrario de lo que le sucedía al obrero industrial, para quien las ocho horas de prestación asalariada eran una especie de muerte temporaria de la que se despertaba sólo cuando sonaba la sirena del fin de la jornada.
Esto vuelve al trabajador cognitivo enormemente más frágil. El semiocapital ha puesto el alma a trabajar.

Empresa y deseo
Sólo  dando  cuenta  de  este  fenómeno  podemos  explicar  por  qué  en las  últimas  dos  décadas  la  desafección  y  el  ausentismo  se  volvieron fenómenos  totalmente  marginales.  El  tiempo  del  trabajo  medio  ha aumentado de manera impresionante en los últimos veinte años.

En promedio, la totalidad de los trabajadores prestaron 148 horas más en el año 1996 de lo que habían trabajado sus colegas en 1973. El porcentaje de personas que trabajan más de 49 horas a la semana ha aumentado el 13% en 1976 y casi el 19% en 1998. En lo que respecta a los managers el porcentaje sube de 40% a 45%. (Datos del United State Bureau of Labor Statistics).
¿Cómo se explica la conversión de los trabajadores de la desafección a la adhesión? No hay dudas de la influencia de la lucha política que la clase obrera llevó adelante inmediatamente después de los años setenta a causa de la reestructuración tecnológica, de la desocupación que  le  siguió  y  de  la  represión  violenta  contra  su  vanguardia:  pero estas explicaciones no bastan. Para comprender a fondo los cambios psicosociales del trabajo es necesario tener en cuenta una mutación cultural decisiva, que se vincula con el desplazamiento del centro de gravedad de la esfera del trabajo obrero al trabajo cognitivo.
A diferencia del obrero industrial, el trabajador cognitivo considera el trabajo como la parte más importante de su vida y no se opone, por lo mismo, al prolongamiento de la jornada laboral. Es más, tiende a prolongar el tiempo de trabajo por propia decisión y voluntad. Esto sucede  por  diversas  razones.  En  las  últimas  décadas  la  comunidad social urbana perdió progresivamente interés y quedó reducida a un envoltorio muerto de relaciones sin humanidad y sin placer. La sensualidad  y  la  convivencia  han  sido  progresivamente  transformadas en mecanismos estandarizados, homologados y mercantilizados, y el placer singular del cuerpo fue sustituido por la necesidad ansiógena de identidad. La calidad de la existencia resultó deteriorada desde el punto  de  la  vista  de  lo  afectivo  y  de  lo  psíquico  a  consecuencia  del enrarecimiento  del  vínculo  comunitario  y  de  su  esterilización  securitaria,  como  muestra  Mike  Davis  en  libros  como City  of  Quartz o Echology of Fear (Vintage, Nueva York).
Parece que en las relaciones humanas, en la vida cotidiana y en la 7. Davis, Mike, Ciudad de Cuarzo. Arqueología del futuro en los Ángeles, Lengua de Trapo, Madrid, 2003.

comunicación afectiva se encontrase menos placer y cada vez menos garantías.  Una  consecuencia  de  esta  des-erotización  de  la  vida  cotidiana  es  la  inversión  de  deseo  en  el  trabajo,  entendido  como  único lugar  de  confirmación  narcisista  para  una  individualidad  habituada a concebir al otro según las reglas de la competencia, esto es, como un peligro, un empobrecimiento, una limitación más que como una experiencia placentera y enriquecedora.
El efecto que se produjo en la vida cotidiana durante las últimas décadas es el de una des-solidarización generalizada. El imperativo de la competencia se volvió dominante en el trabajo, en la comunicación, en la cultura, a través de una sistemática transformación del otro en un competidor e incluso en un enemigo. Una máquina de guerra se esconde en todo nicho de la vida cotidiana.
No obstante, es también decisivo el drástico empeoramiento de las condiciones de protección social provocados por los veinte años
de desregulación y de desmantelamiento de las estructuras públicas de asistencia.
Cuanto más tiempo dedicamos a la adquisición de medios para poder consumir, tanto menos nos queda para poder disfrutar del mundo disponible. Cuanto más invirtamos nuestras energías nerviosas en la adquisición de dinero, tanto menos podemos invertir en el goce. Es en relación a este problema, completamente ignorado por el discurso económico, que se juega la cuestión de la felicidad y de la infelicidad en la sociedad hiper-capitalista.
Para tener más poder económico (más dinero, más crédito) es necesario prestar cada vez más tiempo al trabajo socialmente homologado. Pero esto supone reducir el tiempo de goce, de experimentación, de vida.
La riqueza entendida como goce disminuye proporcionalmente al aumento de la riqueza como valor económico, por la simple razón de
que el tiempo mental está destinado a acumular más que a gozar.
Por  otra  parte,  la  riqueza  entendida  como  acumulación  económica  aumenta  cuando  se  reduce  el  placer  dispersivo  del  goce.  Y  las dos  perspectivas  se  resuelven  en  un  mismo  efecto:  la  expansión  de la esfera económica coincide con una reducción de la esfera erótica.
Cuando las cosas, los cuerpos, los signos comienzan a formar parte del modelo semiótico de la economía, la riqueza puede realizarse tan solo  de  manera  indirecta,  refleja,  aplazada.  La  riqueza,  entonces,  ya no es el goce temporal de las cosas, de los cuerpos, de los signos, sino producción acelerada de falta y de ansiedad

